海毛蟲現荃灣泳灘 被刺可致休克

海毛蟲現荃灣泳灘 被刺可致休克

海毛蟲背部滿佈針刺狀剛毛。資料圖片

【本報訊】荃灣區多個泳灘昨日發現小量海毛蟲，專家指出，若不幸被螫傷，傷口會如火燒般疼痛，嚴重甚至會導致休克。康文署已在泳灘張貼告示，提示泳客。該區水域近年已多次發現海毛蟲，專家相信海毛蟲出沒頻繁，與珠江三角洲水質變差有關。

傷口如火燒

海毛蟲體長五至十厘米，身上有30至35個體節，背部滿佈針刺狀剛毛，一般出沒泥灘。香港政府拯溺員總工會昨日在facebook發文，表示荃灣區多個泳灘發現小量海毛蟲在岸邊游蕩。工會提示泳客，須特別照顧小孩，因為大部份海毛蟲令泳客受傷的個案，多數是因小朋友好奇嘗試捕捉海毛蟲，或不小心踏上海毛蟲被刺傷。

發現海毛蟲泳灘包括釣魚灣、海美灣、麗都灣、更新灣及近水灣，生態教育及資源中心的張瑪珊解釋，海毛蟲屬於「軟岸泥底」的海洋生物，一般情況很少會見到，但春、夏季是牠們的繁殖季節，所以會由深水游至淺水區域，若非繁殖季節，只有潛水或釣魚人士會遇見，「佢哋多數喺六至十幾米深嘅水域，因為天氣暖、要繁殖先會游去淺水區，淺到水浸腳面都會出現」。

張瑪珊指，海毛蟲不會主動攻擊人，人們被刺傷，只是海洋生物的自我防禦機制。一旦被海毛蟲刺傷，有毒刺針會留在傷口內，傷者會如被火燒般灼痛，甚至發炎，須立即用清水洗淨傷口及求醫，「有啲特別容易過敏嘅人，可能會嚴重到休克，如果游泳時見到海毛蟲，就要立即離開」。

中文大學生命科學學院陳竟明副教授則指出，近年海毛蟲大量出現的水域，都是汀九、荃灣一帶，「因為嗰邊海水主要受珠江影響，亦好近大欖集水區，大型基建項目令該區水質變差，令魚嘅數目下降，海毛蟲是魚的食物，少咗魚食佢哋，數量自然上升」。

康文署表示，已在荃灣區一帶泳灘張貼告示提醒游泳人士， 並呼籲市民在泳灘發現海洋生物，切勿嘗試捕捉或觸摸。若不慎在泳灘被海洋生物刺傷，可到泳灘的救傷站尋求協助，救生員會即時為傷者清洗傷口。

■記者梁嘉麗

上一則
上一則
冰川融得快 淡水供應減

琴日睇POST有日本仔整黎做刺身

拎黎刺自己個身？

嘩屌

睇到反胃

聽講好補 可以壯陽

班鄰國人聽完會幫你食清光

大陸人一知，又可以令海毛蟲絕種